%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-BIT-20\\Teorie informace (entropie, vzdálenost jednoznačnosti)} % Title of the assignment

% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Vzdálenost jednoznačnosti} % Unnumbered section

Vzdálenost jednoznačnosti - \# znaků OT, pro který množství informace o OT obsažené v ST dosáhne takového bodu, že je možný jediný OT.

\begin{definition}[Vzdálenost jednoznačnosti]
Vzdálenost jednoznačnosti je definována jako $$ \delta_U = \frac{H(K)}{D} $$ kde $ H(K) $ je neurčitost klíče a $ D $ je redundance jazyka OT.
\end{definition}

\subsection{Odvození vzdálenosti jednoznačnosti}
\begin{itemize}
  \item $ M $ -- množina zpráv délky $ N $
  \item $ C $ -- množina šifrových zpráv
  \item $ K $ -- množina klíčů
  \item $ H(K) $ -- entropie klíče, pokud jsou klíče stejně pravděpodobné, pak $ H(K) = \log_2 |K| $
  \item $ |K| = 2^{H(K)} $ - počet stejně pravděpodobných klíčů
  \item $ c $ -- šifrový text
  \item $ N $ -- délka šifrového text
  \item $ k $ -- klíč
  \item $ p = D_k ( c ) $ -- otevřený text dečifrujeme, předpokládáme, že je z $ M $ vybírán nezávisle, náhodně(t.j. že se tak chová dešifrovací tranformace $ D_k $
  \item $ |M| = 2^{RN} $ - počet zpráv délky $ N $
  \item $ 2^{rN} $ - počet smysluplných zpráv délky $ N $
  \item $ U = 2^{RN} - 2^{rN} $ -- počet nesmusluplných zpráv délky $ N $
  \item $ 2^{H(K)} $ -- počet zpráv vzniklých dešifrováním $ c $ pomocí všech $ 2^{H(K)} $ klíčů
\end{itemize}

Kolik je smysluplných zpráv, které vzniknou dešifrováním ŠT $ c $ všemi klíčí?
\begin{itemize}
    \item $ S = 2^{H(K)} \frac{2^{rN}}{2^{RN}} = 2^{H(K)} \frac{1}{2^{(R-r}N} = \frac{2^{H(K)}}{2^{DN}} = 2^{H(K)-DN} $
    \item $ \frac{2^{rN}}{2^{RN}} $ -- podíl všech smysluplných zpráv ve všech zprávách
\end{itemize}

Jednoznačnost znamená, že smyslplná zprává je jedna, tedy $ S = 1 $
\begin{itemize}
    \item $ 2^{H(K) - DN} = 1 \rightarrow H(K) = DN $
    \item $ N = \frac{H(K)}{D} = \delta_U $ -- vzdálenost jednoznačnosti
\end{itemize}

\subsection{Hašovací funkce}
Kolize 1. řádu -- nalezení dvou různých zpráv se stejnou hash, narozeninový paradox, např pro 160 bitovou SHA1 stačí vyzkoušet $ 2^{80} $ zpráv.\\
Kolize 2. rádu -- nalezení druhého vzoru k zadané zprávě (tj. nalezení druhé zprávy se stejnou hash), např pro 160 bitovou SHA1 je nutné vyzkoušet $ 2^{160} $ zpráv.

\section{Entropie}

\begin{definition}[Entropie]
Entropie je množství informace obsažené ve správě. Teorie informace měří entropii zprávy průměrným počtem bitů nezbytných k jejímu zakódování při optimálním kódování. Entropie zprávy ze zdroje X je
$$ H(X) = -\sum^n_{i=1}p_i \log_x p_i $$
kde $ p_1, p_2, \dots, p_n $ jsou pravděpodobnosti všech zpráv $ X_1, X_2, \dots, X_n $ zdroje $ X $ a $ -p_i \log_x p_i = $ \# bitů nutných k optimálnímu zakódování zprávy $ X_i $.
\end{definition}

% \subsection{Neurčitost}
Entropie zprávy vyjadřuje také míru její neurčitosti. Tato míra neurčitosti je počet bitů, které potřebujeme získat luštěním ĚT, s cílem určit OT.

\begin{definition}[Obsažnost jazyka - Průměrná entropie]
Pro danž jazyk uvaýjme množinu  $ X $ všech $ N $-znakových zpráv. Obsažnost jazyka pro zrpávy délky  $ N $ znaků definujeme jako výraz $$ R_N = \frac{H(X)}{N} $$
tj. průměrnou entropii na 1 znak (průměrný \# bitů informace v 1 znaku).
\end{definition}

\begin{definition}[nadbytečnost jazyka vzhledem k ednomu písmenu D]
Nadbytečnost (redundance) jazyka vzhledem k jednomu písmenu nám vyjadřuje, kolik bitů je v jednom znaku daného jazyka nabytečných, a je dána výrazem
$$ D = R - r $$ a číslo  $ \frac{100D}{R} $ udává kolik bitů jazyka je nadbytečných procentuálně.
\end{definition}

\section{Teorie informace}
\subsection{Konfúze}
Odstraňuje vztahy mezi ŠT A OT, ztěžuje studium redundancí a statistických struktur OT
Nejjednodušší kofúzí je substituce (Caesarova šifra). Proudové šifry používají konfúzi a pokud používají zpětnou vazbu, obsahují i difúzi.

\subsection{Difúze}
Rozprostírá redundanci OT, ztěžuje kryptoanalýzu. Nejjednodušší difúzí je transpozice. Obecně difúzi lze snadno luštit, ale již ne po dvojnásobné transpozici.

% Math equation/formula
% \begin{equation}
% 	I = \int_{a}^{b} f(x) \; \text{d}x.
% \end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------


% Numbered question, with subquestions in an enumerate environment
% \begin{question}
% 	Quisque ullamcorper placerat ipsum. Cras nibh. Morbi vel justo vitae lacus tincidunt ultrices. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit.

% 	% Subquestions numbered with letters
% 	\begin{enumerate}[(a)]
% 		\item Do this.
% 		\item Do that.
% 		\item Do something else.
% 	\end{enumerate}
% \end{question}


% \begin{center}
% 	\begin{minipage}{0.5\linewidth} % Adjust the minipage width to accomodate for the length of algorithm lines
% 		\begin{algorithm}[H]
% 			\KwIn{$(a, b)$, two floating-point numbers}  % Algorithm inputs
% 			\KwResult{$(c, d)$, such that $a+b = c + d$} % Algorithm outputs/results
% 			\medskip
% 			\If{$\vert b\vert > \vert a\vert$}{
% 				exchange $a$ and $b$ \;
% 			}
% 			$c \leftarrow a + b$ \;
% 			$z \leftarrow c - a$ \;
% 			$d \leftarrow b - z$ \;
% 			{\bf return} $(c,d)$ \;
% 			\caption{\texttt{FastTwoSum}} % Algorithm name
% 			\label{alg:fastTwoSum}   % optional label to refer to
% 		\end{algorithm}
% 	\end{minipage}
% \end{center}

% Numbered question, with an optional title
% \begin{question}[\itshape (with optional title)]
% \end{question}

% File contents
% \begin{file}[hello.py]
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% #! /usr/bin/python

% import sys
% sys.stdout.write("Hello World!\n")
% \end{lstlisting}
% \end{file}

% Command-line "screenshot"
% \begin{commandline}
% 	\begin{verbatim}
% 	\end{verbatim}
% \end{commandline}

% Warning text, with a custom title
% \begin{warn}[Notice:]
% \end{warn}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}

